﻿\chapter{绪论}\label{chapter_introduction}
\pagenumbering{arabic} \setcounter{page}{1} \thispagestyle{plain}

随着深度神经网络（DNN）的发展，智能程序的准确性和效率得以大幅提升，也极大推动了视频分析技术的快速发展；尽管如此，DNN的计算问题由于其数量庞大、处理繁杂，依然是尚未完全解决的重要问
题。云计算的出现缓解了神经网络模型对本地设备的高计算压力。大量部署了强力TPU和GPU的设备得以远程参与对计算需求极大的DNN任务中，这在一定程度上解决了本地终端设备无法承担DNN大量的计算任
务的困扰。

然而，云计算也会带来大量的网络传输需求，如何将巨大的视频流传输到云端也成为了无法回避的难点。目前普遍使用的网络的数据传输速率远低于本地设备获取源数据的产生速率。直接将源数据传输至云
端设备显然会导致严重的网络拥堵，加上网络本身所具有的不稳定性，这会导致在某些极端情况下，因网络问题而产生的延迟甚至会大于计算过程本身。此外，源数据的直接传输也可能会产生与隐私相关方
面的问题。因此，直接传输DNN模型的源数据以进行云计算在当前的技术环境下是不现实的。如何又快又好地通过数据的传输以协助模型的高效率处理是当前需要考虑的问题。

而我们知道，在DNN的处理过程中，各层的输出数据大小不尽相同，它们的计算过程中所消耗的时间资源也各不一样。借助DNN模型的特性，通过提取DNN中数据量较小的中间层进行传输，我们可以完成降低传
输延迟、节约网络资源的任务，实现本地与云端的协同运算。此方案需要对计算和传输进行权衡，并将一些预处理的步骤交由终端设备先行完成。因此我们必须考虑如何对协同计算和传输的界限进行划分，
从而提高DNN模型处理的效率。

与此同时，DNN也在不断发展与进步。从最初的多层感知机，到后来的卷积神经网络、残差神经网络等DNN的新结构不断出现，DNN发展地越来越深，同时以DAG为拓扑的DNN模型正在逐渐取代链式拓扑成为DNN
的主流结构。这都会为计算和分析带来新的困难与挑战，甚至在一些问题上可能出现NP难问题。

本文提出了动态自适应深度神经网络部署算法
（Dynamic Self-Adaptive Deep Neural Network Deployment Algorithm，DSAA）。
该算法可以自适应地根据不同设备的变化对DAG结构的DNN模型进行最优划分以适应本地-云协同计算的方案，并实时地根据当前网络状况对划分进行调整，
以最大化DNN模型在协同计算中的处理效率。DSAA通过获取当前设备连接状态，可以对不同的DNN进行部署分配并根据连接状态的变化而改变部署方案。DSAA通过判断当前网络的负载的高低来确定部署的目
标。当网络负载较轻，DSAA将通过划分使整个处理过程的总延迟最小化，以最快完成当前任务，此时我们会将问题转化为求有向图的最小割问题；当网络负载较重时，DSAA则不再追求总延迟的最短，而是尽
可能地保证单位时间内的数据最大通量，以缓解因某阶段的过长延迟而导致网络拥塞的现象。
